**三省六部**制是[中国古代的中央官制](../Page/中国.md "wikilink")。[三省指](../Page/三省.md "wikilink")[中书省](../Page/中书省.md "wikilink")、[门下省](../Page/门下省.md "wikilink")、[尚书省](../Page/尚书省.md "wikilink")，[六部指尚书省下属的](../Page/六部.md "wikilink")[吏部](../Page/吏部.md "wikilink")、[户部](../Page/户部.md "wikilink")、[礼部](../Page/礼部.md "wikilink")、[兵部](../Page/兵部.md "wikilink")、[刑部](../Page/刑部.md "wikilink")、[工部](../Page/工部.md "wikilink")。每部各辖四[司](../Page/司.md "wikilink")，共为二十四司。

三省六部是自[西汉以后长期发展形成的制度](../Page/西汉.md "wikilink")。其中尚书省形成于[东汉](../Page/东汉.md "wikilink")（当时称尚书台），中书省和门下省形成于[三国](../Page/三国.md "wikilink")，目的在于分割和限制尚书省的权力。在发展过程中，组织形式和权力各有演变。

至[隋朝](../Page/隋朝.md "wikilink")，[隋文帝综合汉魏官制创立了](../Page/隋文帝.md "wikilink")[五省六曹制](../Page/五省六曹制.md "wikilink")，主要掌管中央政令和政策的制定、审核与贯彻执行，因避[杨忠讳](../Page/楊忠_\(歷史人物\).md "wikilink")，改中书省为内史省。

[唐朝基本上沿用了隋朝的制度](../Page/唐朝.md "wikilink")，并有所补充和发展，使其中央集权体制更加完善，因避[李世民讳](../Page/李世民.md "wikilink")，改民部为户部。[宋朝承唐制](../Page/宋朝.md "wikilink")，但三省六部的主要职权都己转移至[中書門下](../Page/中書門下.md "wikilink")、[樞密院](../Page/樞密院.md "wikilink")、[三司](../Page/三司.md "wikilink")、[審官院等机构](../Page/審官院.md "wikilink")，三省六部有名无实。[辽朝设官同于宋制](../Page/辽朝.md "wikilink")。

[金朝自](../Page/金朝.md "wikilink")[海陵王以来只设一省六部](../Page/海陵王.md "wikilink")，一省为尚书省，[元朝在大多数时间内也只设一省六部](../Page/元朝.md "wikilink")，一省为中书省，而尚书省则只偶尔设置。[明朝初年沿袭了元朝的一省六部](../Page/明朝.md "wikilink")，但于1380年罢中书省，分中书省之权归于六部。自此，六部取代了三省六部之制。此间六部制基本沿袭未改，对于三省制，各不同时期的统治者作过一些不同的调整和补充。

三省六部制的特点在于分散了丞相及中央机构的权力，把相权“一分为三”，互相牵制；同时，又将尚书省权分六部，即限制了地方割据势力的产生和发展又推动部门牵制与机构运转，加强了皇权。

此外，受到中國文化的影響，[渤海國和](../Page/渤海國.md "wikilink")[朝鮮半島的](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")[高麗王朝也設置三省六部的制度](../Page/高麗王朝.md "wikilink")。[越南在脫離中國獨立之後](../Page/越南.md "wikilink")，也模仿中國官制，設立了三省六部的官制。


## 三省

[中书省](../Page/中书省.md "wikilink")（即隋朝的内史省）：长官为中书令（隋称内史令），副长官为中书侍郎（隋称内史侍郎），主要职官有中书舍人。就军国大事、重要官员的任免等事项，替皇帝起草诏旨，起草之责主要由中书舍人负担。是决策机构。

[门下省](../Page/门下省.md "wikilink")：长官为侍中（隋称纳言），副长官为黄门侍郎（后改称门下侍郎），主要职官有给事中。负责审核朝臣奏章，复审中书诏敕，有认为不当者，可以驳回，称“封驳”，驳正之权主要由[给事中掌握](../Page/给事中.md "wikilink")。是审议机构。

[尚书省](../Page/尚书省.md "wikilink")：长官为尚书令，实际不任命，副长官为左、右仆射。仆射之下有左右丞、左右司郎中、员外郎。尚书省设在宫外，总领六部。中书、门下发出的制敕，皆由尚书省转发到中央各部门及地方州县，或根据制敕精神，制定政令，下达有关部门。中央寺、监、百司等机构下达诸州的政令，也必须由本省发遣。是执行机构。

## 六部

各部长官称尚书（正三品），副为侍郎。各司之长为郎中，副为员外郎，分别负责贯彻各种政令，六部各下設四司，合共二十四司。

  - [吏部](../Page/吏部.md "wikilink")：掌管全国官吏的任免、考核、升降、调动等事务。

<!-- end list -->

  - [户部](../Page/户部.md "wikilink")：掌管[天下](../Page/天下.md "wikilink")[土地](../Page/土地.md "wikilink")、[户籍](../Page/户籍.md "wikilink")、[赋税](../Page/赋税.md "wikilink")、财政收支等。

<!-- end list -->

  - [礼部](../Page/礼部.md "wikilink")：掌管国家典章法度、宫内红白事、[祭祀](../Page/祭祀.md "wikilink")[学校](../Page/学校.md "wikilink")、[科举考试](../Page/科举.md "wikilink")、接待[外宾等事务](../Page/外宾.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [兵部](../Page/兵部.md "wikilink")：掌管武将选用、军队训练、兵籍、军械、军令等。

<!-- end list -->

  - [刑部](../Page/刑部.md "wikilink")：掌管[法律](../Page/法律.md "wikilink")、刑狱事务等。

<!-- end list -->

  - [工部](../Page/工部.md "wikilink")：掌管山泽、屯田、工匠、[水利](../Page/水利.md "wikilink")、[交通](../Page/交通.md "wikilink")、各项工程以及贵族的生活用品等。

## 特色

### 三省制的特色

  - 相權三分：

<!-- end list -->

  -
    中書省制定法令，門下省審核法令，尚書省執行法令；类似于当今社会立法、司法（违宪审核）与行政的三权分立,進而避免權相的產生。

<!-- end list -->

  - 集思廣益：

<!-- end list -->

  -
    三省長官共同協商政務，既可收集思廣益之效，又可增加決策效率成本，使相權難以獨大。

<!-- end list -->

  - 職掌分明：

<!-- end list -->

  -
    三省職權按行政程序劃分，一切政令由構思草詔（中書）、審核（門下）至執行（尚書），都經由三省處理。

<!-- end list -->

  - 節制君權：

<!-- end list -->

  -
    皇帝所頒政令，未經政事堂通過，不能施行；以相權節制君權，可補君主才幹之不足，类似现在的[君主立宪制](../Page/君主立宪制.md "wikilink")，但君权之削弱并不彻底。

### 唐代三省六部制之優點

  - 三權分立：

<!-- end list -->

  -
    唐宰相制無專政之弊。一度命令的頒發必須經過三省。其過程是先由中書省起草詔令，經門下省同意及副署，然後再交尚書省執行。而門下省對不當者，有權駁議。可見三省制把宰相職權劃分為三，既可將相權徹底分化，又可以互相牽制，避免權臣專政。

<!-- end list -->

  - 平衡君權：

<!-- end list -->

  -
    中書省向政府提出建議，議好後便呈交皇帝檢察。當皇帝認可時，便在其中寫「可」，不同意則交回中書省。故此皇帝無提議權，只有贊同權。而皇帝簽「可」後，交門下省審查，若門下省同意，才交尚書省執行。任何政令未經中書、門下而發出者均屬違法。換句話說一切皇帝詔令，必經中書門下兩省。此對君權有一定的平衡作用。

<!-- end list -->

  - 設政事堂：

<!-- end list -->

  -
    唐代不僅將原宰相的職權分由中書、門下、尚書三省共掌，而且太宗設立了政事堂，形成一套三省長官會議政事的制度。除三省長官外，其他較低的官員也可參加機務，只要在他的原有官銜下，加上一個「參議朝政」、「平章政事」或「同中書門下三品」、「同中書門下平章事」之名號，便有資格參加政事堂會議。因此通過集體議政，不單只解決互相間之爭執，而且審慎穩重，可收集思廣益之效，又可以彌補帝皇才幹之不足。

<!-- end list -->

  - 職務分明：

<!-- end list -->

  -
    三省六部是一種比較健全的中央政制，不僅各部門職責有明確的規定，而由對員額也有嚴格限制，可謂分工明細、組織精密。

<!-- end list -->

  - 規模完備：

<!-- end list -->

  -
    六部乃政府機關，而秦漢之九卿則是王室的，從九卿轉變到六部，正是政府逐步脫離王室獨立之證明，規模趨於完備。

### 唐代三省六部制之缺點

因為[三省分別掌管對詔令的制定](../Page/三省.md "wikilink")、審核與執行，使原來獨立的相權分屬三個部門，結果往往造成相互掣肘、職責混淆，雖有[政事堂之設以協調矛盾](../Page/政事堂.md "wikilink")，然並未能收到預期效果。即如《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·唐紀》所云：「每議政之際，是非蠭起，上不能決也。」

[唐代](../Page/唐.md "wikilink")[宰相又失之名稱過多](../Page/宰相.md "wikilink")，重床疊屋。「唐世宰相，名稱尤為不正」，除了中書令、侍中、尚書令等原三省長官外，後來尚書僕射、參議得失、[參知政事等等](../Page/參知政事.md "wikilink")，「其名非一，皆宰相職也」，往往造成「有宰相之職，而無宰相之權；有宰相之權，未必有宰相之責」的流弊，及至中唐以後，乃導致[宦官擅政](../Page/宦官.md "wikilink")、[牛李黨爭等弊政](../Page/牛李黨爭.md "wikilink")。

## 唐代人员

| 年                                  | 月 | 中书令 | 中书令 | 尚书左仆射 | 尚书令 | 尚书右仆射 | 门下侍中 | 门下侍中 |
| ---------------------------------- | - | --- | --- | ----- | --- | ----- | ---- | ---- |
| [武德元年](../Page/武德元年.md "wikilink") |   |     |     |       |     |       |      |      |
| [贞观元年](../Page/贞观元年.md "wikilink") |   |     |     |       |     |       |      |      |
| [永徽元年](../Page/永徽元年.md "wikilink") |   |     |     |       |     |       |      |      |

## 参考文献

  - 胡宝华：〈[读《唐代中书门下体制研究》——以唐代封驳制度为中心](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=49003491)〉。

## 參見

  - [一府六曹](../Page/一府六曹.md "wikilink")：[朝鮮王朝時期的官制](../Page/朝鮮王朝.md "wikilink")。
  - [二官八省](../Page/二官八省.md "wikilink")：日本[律令制下的統治機關](../Page/律令制.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国古代中央官制](../Category/中国古代中央官制.md "wikilink")
[三省六部](../Category/三省六部.md "wikilink")